
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% file typeinst.tex %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% This is the LaTeX source for the instructions to authors using
% the LaTeX document class 'llncs.cls' for contributions to
% the Lecture Notes in Computer Sciences series.
% http://www.springer.com/lncs       Springer Heidelberg 2006/05/04
%
% It may be used as a template for your own input - copy it
% to a new file with a new name and use it as the basis
% for your article.
%
% NB: the document class 'llncs' has its own and detailed documentation, see
% ftp://ftp.springer.de/data/pubftp/pub/tex/latex/llncs/latex2e/llncsdoc.pdf
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}

\begin{document}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{Klasifikácia bankových klientov}

\author{ Bc. Michal Fašánek, Bc. Peter Halaš}

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{Fakulta informatiky a informačných technológií,\\
Ilkovičova 2, 842 16 Bratislava 4}


\maketitle

\begin{abstract}
Naša súčasná ekonomika je založená na finančných úveroch. Banky potrebujú identifikovať klientov, ktorí im nasledujúci mesiac nezaplatia svoju splátku, aby sa tomu mohli prispôsobiť alebo v krajnom prípade začali proces vymáhania požičaných finančných prostriedkov. Na dátach klientov jednej z Taiwanských bánk chceme demonštrovať možnosti, ktoré vyplývajú z klasifikácie dát. Je potrebné predspracovať dáta vhodným spôsobom, zamerať sa na atribúty s najväčšou pridanou hodnotou a pristúpiť ku klasifikácii. Vybrali sme si nasledovné klasifikačné metódy: klasifikáciu pomocou k-najbližších susedov (KNN), Bayesovskú klasifikáciu (NB), umelú neurónovú sieť (ANN), klasifikáciu pomocou lineárnej regresie (LR) a pomocou podporných vektorov (SVM). Dané metódy sme natrénovali a následne aplikovali na testovacie dáta. Testovanie a vyhodnotenie úspešnosti klasifikácie sme spravili krížovým vyhodnotením.

\keywords{Klasifikácia, Kreditné karty}
\end{abstract}

\section{Opis problému, motivácia}

V rámci projektu z Objavovania znalostí sme sa rozhodli rieši
ť problém klasifikácie, konkrétne klasifikáciu klientov, ktorí si zobrali úver alebo prečerpali svoje finančné prostriedky. Klasifikuje sa sledovaná premenná - či dotyčný klient v nasledujúcom mesiaci splní svoju platobnú povinnosť. Ide v podstate o klasifikáciu klientov do dvoch skupín: dôveryhodný a nedôveryhodný klient. Takéto zatriedenie klientov môže generovať dáta, ktoré majú pre banku vysoký plánovací potenciál v oblasti podnikania predbežných opatrení. Banky môžu sledovať počet takýchto klientov a sumu požičaných peňazí, čím by následne dokázali vyhodnocovať štatistické trendy v oblasti správania klientov alebo napríklad včas identifikovať blížiacu sa krízu finančného trhu. 

\section{Opis a charakteristiky dát }
Dáta pochádzajú z banky pôsobiacej na Taiwanskom trhu a obsahujú údaje o majiteľoch účtov, ktorí si zobrali úver alebo prečerpali svoje finančné prostriedky. Dáta pozostávajú z niekoľkých atribútov:
\begin{itemize}
\item X1: výška daného úveru: zahŕňa individuálny spotrebiteľský úver aj jeho/jej rodinný (doplnkový) úver
\item X2: pohlavie (1 = muž; 2 = žena).
\item X3: vzdelanie (1 = postgraduálne štúdium; 2 = univerzita; 3 = stredná škola; 4 = ostatné).
\item X4: rodinný stav (1 = ženatý/vydatá; 2 = slobodný; 3 = iné).
\item X5: vek (počet rokov).
\item X6-X11: história posledných platieb. Je sledovaných 6 mesiacov (od apríla 2005 do septembra 2005) nasledovne: X6 = stav splátky v septembri, 2005; X7 = stav splátky v auguste, 2005; …; X11 = stav splátky v apríli, 2005. Stupnica merania stavu platby je nasledovná: -1 = riadne zaplatené; 1 = platba mešká jeden mesiac; 2 = platba mešká dva mesiace; ...; 8 = platba mešká 8 mesiacov; 9 = platba mešká 9 a viac mesiacov.
\item X12–X17: množstvo peňazí. X12 = množstvo peňazí v septembri, 2005; X13 = množstvo peňazí v auguste, 2005; …; X17 = množstvo peňazí v apríli, 2005.
\item X18–X23: výška predchádzajúcej platby. X18 = suma zaplatená v septembri, 2005; X19 = suma zaplatená v Auguste, 2005; …; X23 = suma zaplatená v apríli, 2005.
\end{itemize}
Dáta obsahujú 30 000 záznamov, z toho 6636 klientov si nedokázalo splniť svoju povinnosť v nasledujúcom mesiaci, čo je 22,12\%.

\section{Definovanie úlohy objavovania znalostí}
%tato cast neviem ci tu ma zostat
Našou úlohou v tomto projekte je predspracovať opísané dáta a následne natrénovať päť metód klasifikácie:
\begin{itemize}
\item klasifikácia pomocou k-najbližších susedov (KNN)
\item Bayesovská klasifikácia (NB)
\item umelá neurónová sieť (ANN)
\item lineárna regresia (LR)
\item metóda pomocných vektorov (SVM)
\end{itemize} 
Dané metódy následne vyhodnotiť na testovacích dátach. Testovanie a vyhodnotenie úspešnosti klasifikácie spraviť krížovým vyhodnotením (cross-validation).

\section{Opis prác iných autorov}
V práci~\cite{cit1} použili na klasifikáciu rovnaké dáta, aké boli opísané v predchádzajúcej kapitole. Použili 6 klasifikačných metód z toho tri chceme použiť:
\begin{itemize}
\item klasifikácia pomocou k-najbližších susedov (KNN)
\item Bayesovská klasifikácia (NB)
\item umelá neurónová sieť (ANN)
\end{itemize}
V spomínanej práci použili na vyhodnotenie pomer plôch pretože ponúka lepšie porovnanie klasifikačných metód ako chybovosť. Vo svojej práci autori dosiahli dokázali, že ak brali do úvahy chybovosť klasifikácie, najlepšia metóda bola KNN, po tom CT a ANN. Ak brali do úvahy pomer plôch, tak najlepšie skončila ANN a za touto metódou CT a NB.
\newline\newline
Autori článku~\cite{cit2} sa venovali rovnakej úlohe ale na iných dátach. zhodnotili niekoľko metód z oblasti dolovania dát. Poznamenali, že neurónové siete sú lepšie ako KNN a NB. V práci použili hybridný prístup, v ktorom sa spoja dve metódy aby sa navzájom dopĺňali. Vyhodnocovali tieto hybridné metódy na základe piatich metrík, najmä presnosť (accuracy), kladnú a zápornú správnosť (precision). Prišli k záveru, že najlepší model s pohľadu sledovaných metrík je spojenie Genetického algoritmu s ANN. Za presnosť a správnosť tohto hybridného prístupu sa platí zvýšenýmy časovými nárokmi.
\newline\newline
Použitie klasifikácie na daný typ úlohy sa postupne vyvýjalo a momentálne sa v literatúre dosť hovorí učení súborom modelov (ensemble learning)~\cite{cit3}. Učenie súborom modelov využíva viacero modelov, ktoré sú samostatne trénované na trénovacej zložke dát a následne sú ich výsledky kombinované nejakým spôsobom napr.: hlasovaním alebo váhovaným hlasovaním. Autori si zvolili tri klasifikačné modely: lineárnu regresiu, neurónovú sieť a model založený na podporných vektoroch. Výsledky vyhodnocovali pomocou troch metrík: priemerná presnosť, chyba typu 1 a chyba typu 2. Pri použití samostatných modelov boli najlepšie modely logistická regresia na jedných dátach a neurónová sieť na druhých dátach. Úplne najlepšiu klasifikáciu dosiahlo učenie súborom modelov. Dokázali, že využitie klasifikácie viacerých odlišných modelov dosahuje lepšie výsledky ako modely samostatne.

\section{Opis metód}
Vtejto časti popíšeme spôsob predspracovania dát, výberu atribútov. Načrtneme spôsob čistenia a delenia datasetu. Opíšeme princíp jednotlivých klasifikačných metód a opíšeme spôsob vyhodnotenia.

\subsection{Predspracovanie a výber atribútov}
% opis použitých metód a ich výsledky (aj slepé uličky)
Predspracovanie ako metóda úpravy dostupných datasetov je kľúčovou metódou pri dosahovaní optimálnych výsledkov špecifických klasifikačných metód. Predspracovanie sa zaoberá normalizáciou, odstraňovaním chybných alebo nevhodných dát, delením datasetu,\dots
Tento projekt využíva niekoľko rôznych prístupov pre optimalizáciu skúmaných metód aj pre dáta všeobecne. 

\subsubsection{Delenie datasetu}

Trénovanie a validovanie úspešnosti klasifikačnej metódy predpokladá rozdelenie dostupných dát na dve alebo viac podmnožín v závislosti od danej metódy a prístupu. V našom prípade využívame tréningovú a validačnú množinu.
Tréningová množina je využitá pri nastavovaní parametrov štatistických metód a učení neurónovej siete. Obsahuje 80\% dostupných dát.\newline
Validačná množina je využitá po tréningovej množine. Klasifikačná metóda nemá prístup ku skutočnej klasifikácii prvkov z validačnej množiny, snaží sa prvky množiny klasifikovať. Vyhodnotenie sa následne sústredí na porovnanie skutočnej klasifikácie a výsledku použitej metódy. Validačná množina obsahuje 20\% celkového datasetu.

\subsubsection{Čistenie dát}

Pri práci s reálnymi dátami sa často vyskytujú v datasete extrémne hodnoty. Takéto anomálie poškodzujú úspešnosť algoritmov ale aj iných metód predspracovania dát. Niektoré metódy klasifikácie(napr. neurónové siete) sa eventuálne naučia, že je výhodnejšie tieto hodnoty ignorovať ale pri iných môže dojsť k poškodeniu klasifikácie. Vyraďovanie konkrétnych prvkov datasetu môže byť problematické a rozsah potrebného zásahu je často ťažké odhadnúť. V experimente lokalizujeme tieto extrémne hodnoty v datasete pomocou knižnice \textit{outliers} a nahrádzame ich mediánovou hodnotou. 
Taktiež boli odstránené hodnoty, ktoré obsahujú nekompletné údaje.

\subsubsection{Výber atribútov}

Pri klasifikácii nemusia všetky atribúty napomáhať klasifikačným metódam. Preto sme analyzovali na koľko jednotlivé atribúty korelujú zo sledovanou veličinou. Následne sme použili knižnicu \textit{FSelector} pomocou, ktorej sme odstránili atribúty, ktoré dosiahli najmenšie čísla pri určovaní pridanej hodnoty - pohlavie (X2) a vzdelanie (X3). 

\subsubsection{Normalizácia}

Pri využití metódy neurónových sietí je často využívaná normalizácia. Dôvodom je urýchlenie trénovania NN a vyhnutie sa uviaznutiu v lokálnom optime. Náš projekt uvažuje štandardnú normalizáciu vstupov na hodnoty [0,1]. Škála [0,1] alebo [-1,1] je pri väčšine použití NN zlepšujúce riešenie, pričom: \newline\newline
 $y = f_{(max-min)/(x-min)}$



\subsection{Metódy klasifikácie}
% opis použitých metód, alebo predpokladaný scenár použitia (je potrebné poznať DM metódy, ktoré plánujete použiť, aby ste vedeli, ako dáta predspracovať)
% pisat co to da :) sice treba len 3 strany teraz co uz mame ale na konci treba 10...
\subsubsection{Neurónové siete}
%doplnit konkretnu architekturu v poslednej casti
Neurónové siete ako metódy umelej inteligencie sa používali sa predikovanie a klasifikáciu dát od 60. rokov minulého storočia. Populárne sa však znova stali nedávno, kvôli zvýšeniu výpočtových schopností počítačov. V súčasnosti sú využívané na množstvo rôznych problémov, využívajúcich odlišné architektúry. Najväčší úspech majú v súčasnosti Deep Neural Networks a Recurrent Neural Networks s LSTM architektúrou. \\
Pre naše účely však bude stačiť klasická dopredná architektúra neurónovej siete so spätným šírením chyby (Feedforward neural network with Backpropagation). Využitie siete uvažuje balík \textit{neuralnet} jazyka \textit{R}.
%opravit pouzity nastroj
\subsubsection{KNN}

Algoritmus K-najbližších susedov (K-Nearest-Neighbours) je klasifikačný algoritmus využívajúci Euklidovskú vzdialenosť od N najbližších elementov. Následne sa podľa väčšiny susedov určí výsledok klasifikácie. V prípade nerozhodnosti pre k-teho suseda sa uvažujú všetci, t.j. reálny počet uvažovaných susedov môže prekročiť k. Pokiaľ dojde k nerozhodnosti vo výsledku, vyberá sa z najbližších možností náhodne. V tomto projekte sa pre výpočet KNN využíva trieda \textit{class} jazyka \textit{R}.

\subsubsection{Bayesovská klasifikácia}

Bayesovské klasifikátory patria do rodiny metód určených na klasifikáciu dát podľa dostupných parametrov pomocou pravdepodobnostných metód. Naivné Bayesovské klasifikátory pracujú s predpokladom úplnej alebo veľmi vysokej nezávislosti medzi vstupnými parametrami klasifikácie. Pri určovaní pravdepodobnosti sa vytvorí vektor hodnôt pre parametre ktorý sa následne upravuje sledovaním konečnej množiny učebných príkladov. Po spracovaní vstupnej množiny sa vytvorí pravdepodobnostný vektor, ktorý sa následne aplikuje na validačnú množinu dát. \newline
Aj keď naivné Bayesovské klasifikátory často nedosahujú také výsledky ako iné moderné metódy klasifikácie, ich výhodou je schopnosť natrénovania pomocou malej množiny tréningových dát. Veľkosť množiny je škálovaná počtom nezávislých parametrov v klasifikácii. Tento projekt využíva implementáciu naivného Bayesovského klasifikátora \textit{NaiveBayes} knižnice \textit{e1071}.

\subsubsection{Klasifikácia pomocou podporných vektorov}

Metódy mechanizmu pomocných vektorov (skr. SVM) boli pôvodne vyvinuté na optimálne rozdelenie dvoch neprekrývajúcich sa množín bodov s pomocou podporných vektorov (angl. support vectors). Túto množinu bodov sa SVM pokúša rozdeliť pomocou lineárnej roviny. SVM dokáže rozdeliť aj viacero množín, prekrývajúce sa množiny a zašumené dáta (angl. noisy data), a to zavedením voľných premenných (angl. slack variables). Dáta, ktoré nie sú lineárne rozdeliteľné možno transformovať do viacrozmerného priestoru pomocou kernelových funkcií. Vďaka tejto transformácii je možné rozdeliť dané dáta jednou rovinou v danom priestore. Tento projekt využíva implementáciu SVM knižnice \textit{e1071}.

%pridat este linearnu regresiu

\subsection{Vyhodnotenie}

Pre vyhodnotenie úspešnosti použitej metódy nestačí jednoducho zhodnotiť počet správnych a nesprávnych klasifikácií. Z pohľadu dopadu klasifikácie na biznis je nutné klasifikovať jednotlivé výsledky v matici výsledkov:
\begin{itemize}
	\item \textit{True Positive} \newline Korektný odhad klienta, ktorý zaplatí danú splátku predstavuje potenciálnu investíciu \newline
	\item \textit{True Negative} \newline Korektný odhad klienta, ktorý nebude schopný zaplatiť, predstavuje vyhnutie sa rizikovej investícii \newline
	\item \textit{False Positive} \newline Nesprávny odhad klienta, ktorý nebude schopný zaplatiť. Predstavuje rizikovú investíciu, ktorá nasleduje vymáhaním splátok, pokutami a komplikáciami pre banku. Kvôli tomuto je to najdôležitejšia metrika. \newline
	\item \textit{False Negative} \newline Nekorektný odhad klienta, ktorý by bol schopný zaplatiť. Pre banku táto situácia predstavuje ušlý zisk. \newline
	\newline
\end{itemize}
Keďže pre banku, z pohľadu ušlého zisku, je najvýznamnešia hodnota \textit{False Negative} a \textit{False Positive}, budeme sledovať metriky, ktoré ich zvýrazňujú. A to je \textit{False Negative Rate}, ktorý sa počíta ako: \newline\newline $FNR = FN/(FN-TP)$\newline\newline
A taktiež \textit{False Discovery Rate}, ktorý sa počíta ako: \newline\newline$FDR = FP/(FP-TP)$

\section{Experimenty}

\subsection{Predspracovanie dát}
%ako sa zmenila množina dát
\subsection{Metódy klasifikácie}
%experimentovanie, nastavenie parametrov, trénovanie, testovanie, ...
\subsection{Vyhodnotenie}
%vyhodnotenie výsledkov, porovnanie metód (aj s publikovanými prácami) a náčrt ďalšieho vhodného smerovania projektu
\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{cit1} Yeh, I-Cheng, and Che-hui Lien. "The comparisons of data mining techniques for the predictive accuracy of probability of default of credit card clients." Expert Systems with Applications 36.2 (2009): 2473-2480.

\bibitem {cit2} Kambal, Eiman, et al. "Credit scoring using data mining techniques with particular reference to Sudanese banks." Computing, Electrical and Electronics Engineering (ICCEEE), 2013 International Conference on. IEEE, 2013.

\bibitem {cit3} Ala'raj, Maher, and Maysam Abbod. "A systematic credit scoring model based on heterogeneous classifier ensembles." Innovations in Intelligent SysTems and Applications (INISTA), 2015 International Symposium on. IEEE, 2015.


\end{thebibliography}


\end{document}
